= Tu API ha muerto: larga vida a tu DSL
Jorge Aguilera <jorge.aguilera@puravida-software.com>
2018-09-01
:revnumber: {project-version}
:example-caption!:
:twitter: jagedn
:blog: https://puravida-software.gitlab.io/groogle
ifndef::imagesdir[:imagesdir: images]
ifndef::sourcedir[:sourcedir: ../java]
:revealjs_theme: white
:revealjs_transition': linear

[%notitle]
== Codemotion2018

image::portada_codemotion.png[background, size=cover]

== Presentación

image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[%step]
* @jagedn (Jorge Aguilera)
* Extensiones de Asciidoctor (Puravida Extensions)
* Gradle Plugins
* Groovy (101 GroovyScript)
* Groogle (Groovy+Google)
* Disclaimer

include::credits.adoc[]


[transition=zoom]
== Agenda
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[%step]
* DSL
** qué es
** DSL "famosos"

* API vs DSL

* DSL Groovy

* Ejemplo práctico: Groogle



== Tu API (email example)

.API
[source,java]
----
public void sendMail(String from, String to, String subject, String body) {
      Properties properties = System.getProperties();
      properties.setProperty("mail.smtp.host", host);
      Session session = Session.getDefaultInstance(properties);
      MimeMessage message = new MimeMessage(session);
      message.setFrom(new InternetAddress(from));
      message.addRecipient(Message.RecipientType.TO, new InternetAddress(to));
      message.setSubject(subject);
      message.setText(body);
      Transport.send(message);
}
----

=== Consume API

.Consume
[source,java]
----
Excel excel = new Excel("/my/path/crm_campaing.xls");
Row row = excel.getRow(1);
email.sendMail( row.getCell(0),row.getCell(1), row.getCell(2),row.getCell(3));
----


== DSL
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[quote,Martin Fowler,https://martinfowler.com/books/dsl.html]
DSLs are small languages, focused on a particular aspect of a software system.
You can't build a whole program with a DSL, but you often use multiple DSLs in a
system mainly written in a general purpose language.

== DSL "famosos"
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

=== SQL
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,sql]
----
SELECT * FROM TABLE WHERE FIELD1 = 'STR' AND FIELD2 > 20
----

=== HTML
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,html]
----
<html>
    <body>
        <div>
            <span>Hola</span>
        </div>
    </body>
</html>
----

=== Java "fluent"
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

.Spring Integration (Builder style)
[source,java]
----
IntegrationFlows.from("example")
    .channel(this.inputChannel())
    .filter((Integer p) -> p > 0)
    .transform(Object::toString)
    .channel(MessageChannels.queue())
    .get();
----

=== Groovy Closures
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

.Gradle
[source,groovy]
----
repositories {
    mavenCentral()
    jcenter()
    maven {
        url  "https://dl.bintray.com/puravida-software/repo"
    }
}
----

=== Inventado
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

.Plot
[source,groovy]
----
plot {
    function "cos(sin(x))" and  "x*cos(e*x)" and "t^4/x"
	from (-3) incrementing 0.01 to 3
}
----
image::plot.png[200,200]

http://groovy-lang.gitlab.io/101-scripts/javafx/build_dsl.html


=== DSL everywhere

* reglas de entrega de mercancia
* definición de flujos de ayuda telefónica
* generador imágenes png de funciones matemáticas
* integración Google Drive con pipelines Jenkins


== DSL en Groovy
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[%step]
- características del propio lenguaje

- Closure con @DelegatesTo

=== Propias de Groovy
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----

turn(Directions.left).then(Directions.right);

take( new Pills(2) ).of( new Chloroquinine() ).after( new Hours(6) )

paint(wall).with(Color.red, Color.green).and( Color.yellow )

versus

turn left then right

take 2.pills of chloroquinine after 6.hours

paint wall with red, green and yellow

----

=== Closures
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----

Closure cl = {
    println "my age is $age"
}

class A{              class B{
   int age = 2           String getAge(){"a string"}
}                     }

cl.delegate = new A()
cl()
cl.delegate = new B()
cl()
----


== Email example

.API
[source,java]
----
public void sendMail(String from, String to, String subject, String body) {
      Properties properties = System.getProperties();
      properties.setProperty("mail.smtp.host", host);
      Session session = Session.getDefaultInstance(properties);
      MimeMessage message = new MimeMessage(session);
      message.setFrom(new InternetAddress(from));
      message.addRecipient(Message.RecipientType.TO, new InternetAddress(to));
      message.setSubject(subject);
      message.setText(body);
      Transport.send(message);
}
----

=== Consume API

.Consume
[source,java]
----
Excel excel = new Excel("/my/path/crm_campaing.xls");
Row row = excel.getRow(1);
email.sendMail( row.getCell(0),row.getCell(1), row.getCell(2),row.getCell(3));
----


== Email DSL

.DSL
[source,groovy]
----
email {
  from "from@example.com"  to "to@example.com"
  subject "Subject"
  body """
  Dear friend
  blablabala

  Regards
  """
}
----



== Email DSL

[source,groovy]
----
class EmailSpec{
    String from, to, subject, body

    EmailSpec from(String from) {
        this.from = from
        this
    }

    EmailSpec to(String... to) { }

    EmailSpec subject(String subject) { }

    EmailSpec body(String subject) { }
}
----

== Email DSL

[source,groovy]
----
class EmailBuilder{
    static EmailSpec email( @DelegatesTo(strategy=Closure.DELEGATE_ONLY,
                            value=EmailSpec) Closure cl) {
        def email = new EmailSpec()
        def code = cl.rehydrate(email, email, email)
        code.resolveStrategy = Closure.DELEGATE_ONLY
        code()
        sendEmail(email.from,email.to,email.subject,email.body)
    }
}
----


== Groogle
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

Groogle es un proyecto abierto que ofrece un
DSL para acceder a servicios de Google

barcode::qrcode[https://puravida-software.gitlab.io/groogle,300,300]

(https://puravida-software.gitlab.io/groogle)

== Google API's
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

Conjunto de API's que permiten el acceso a servicios de Google
(Gmail, Drive, Sheet, y un largo etcetera)

Casi todas son REST (pero complejas) así que hay librerías Java, Python, etc

https://developers.google.com/api-client-library/java/

== Librería y DSL
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Groogle comenzó como librería para autentificación pero ha evolucionado a
ofrecer DSL específicas en cada servicio, aunque pueden ser usadas en conjunto.

- Uso directo en GroovyScripts

- Groogle está implementado en Groovy pero se puede usar desde
Java 8 mediante _lambdaS_ (no está muy fino)

- Descargar como dependencias desde jCenter

== Motivación
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

Script para 101-groovy-scripts que accediera al Calendar de un usuario para
hacer un gráfico usando sus eventos.
(https://groovy-lang.gitlab.io/101-scripts/google/calendar.html)

== Casos de Uso
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Compartir información con clientes
- Volcar una tabla a un Sheet compartido (o viceversa)
- Gestionar eventos de un calendario de forma programada
- Servicio REST de una hoja + ficheros en Drive
- etc

== Lenguages/Entornos
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Groovy script

- Java ( min 8)

- Grails, Ratpack

- Dockerizado

== Subproyectos
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Autentificación (OAuth y de servicio) [x]
- Drive [x]
- Sheet [x]
- Calendar [x]

- Chart (en beta y con futuro incierto)  [ ]
- Gmail [ ]
- Team [ ]
- siguiente según demanda [ ]

== Autentificación
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

*groogle-core*

WARNING: Crear una aplicación en la consola de Google junto con unas credenciales.
Necesitamos descargar el _json_ y poder acceder a él (como resource, file, etc)

=== Formas de identificarse
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Autentificación OAuth2: el usuario selecciona la cuenta con la que trabajar

- Cuenta de Servicio. Diferentes usuarios permiten acceder a alguno de sus recursos

=== Tips
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

Definir los roles que vamos a usar (Drive, Calendar, Sheet ...)

Se crea una carpeta $HOME/.credentials/_${appname}_ donde guardar los tokens

=== API

.Authenticate.java
[source,java]
----
public static void main(String[] args) {
  .......
  DATA_STORE_FACTORY = new FileDataStoreFactory(DATA_STORE_DIR);
  final Credential credential = authorize();
  HttpRequestFactory requestFactory =
      HTTP_TRANSPORT.createRequestFactory(new HttpRequestInitializer() {
        @Override
        public void initialize(HttpRequest request) throws IOException {
          credential.initialize(request);
          request.setParser(new JsonObjectParser(JSON_FACTORY));
        }
      });
  run(requestFactory);
  .......
}
----

=== DSL
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

NOTE: Se abre una ventana en un navegador y seleccionamos cuenta de usuario

[source,groovy]
----
login{
    applicationName 'groogle-example'
    withScopes DriveScopes.DRIVE, SheetsScopes.SPREADSHEETS
    usingCredentials '/client_secret.json'
    asService false
}
----

== Drive
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Buscar ficheros/carpetas en el Drive con filtros
- Subir ficheros de nuestro local (y convertirlos automaticamente)
- Bajar ficheros de Drive


=== Upload a file with Google
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,java]
.DriveSample.java
----
File fileMetadata = new File();
fileMetadata.setName("My Report");
fileMetadata.setMimeType("application/vnd.google-apps.spreadsheet");

java.io.File filePath = new java.io.File("files/report.csv");
FileContent mediaContent = new FileContent("text/csv", filePath);
File file = driveService.files().create(fileMetadata, mediaContent)
    .setFields("id")
    .execute();
System.out.println("File ID: " + file.getId());
----

===  Upload a file with Groogle
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

.DriveUpload.groovy
[source,groovy]
----
DriveScript.instance.uploadFile{
    content 'test.docx' as File
    saveAs GoogleDoc
}
----

=== Buscar ficheros
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
DriveScript.instance.with{
    withFiles {
        nameStartWith 'ABC'
        batchSize 20
        eachFile { file ->
            println file.name
        }
    }
}
----

== Sheet
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Abrir un SpreadSheet
- Navegar por las filas de un Sheet
- Escribir y leer en un Sheet

=== Leer Sheet
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
SheetScript.instance.withSpreadSheet 'a2312-sadfx', { spreadSheet ->
    withSheet 'Hoja 1',{ sheet ->
        def str = A2
        println "A2 vale $str"

        def R2 = readCell("A2")
        println "A2 vale con readCell $R2"

        def A2B2 = readRows("A2", "B2")
        A2B2.each{
            println it
        }
    }
}
----

=== Escribir Sheet
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
SheetScript.instance.withSpreadSheet '12321Axsadf-12', { spreadSheet ->
    withSheet 'Hoja 1',{ sheet ->
        A1 = 'Hola'
        B1 = 'Caracola'
    }
}
----


== Calendar
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

- Navegar por los eventos de un Calendar
- Escribir en un Calendar

=== Nuevo evento
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
CalendarScript.instance.createEvent groogleCalendarId, {
    it.event.summary = "quedada"
    allDay new Date().format('yyyy-MM-dd')
}
----

=== Leer eventos
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
CalendarScript.instance.withCalendar( groogleCalendarId,{
    batchSize(20)
    eachEvent{ WithEvent withEvent->
        println "Evento $withEvent.event.summary"
    }
})
----

=== Modificar evento
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

[source,groovy]
----
CalendarScript.instance.withCalendar( groogleCalendarId,{ WithCalendar withCalendar->
    batchSize(20)
    eachEvent{ WithEvent withEvent->
        withEvent.event.summary = "modificado ${new Date()}"
        moveTo new Date().format('yyyy-MM-dd')
    }
})
----

== Demo Time
image::fondo_codemotion.png[background, size=cover]

== Links

http://docs.groovy-lang.org/docs/latest/html/documentation/core-domain-specific-languages.html

https://puravida-software.gitlab.io/groogle/slides/codemotion2018.html#/

https://twitter.com/musketyr/status/1068339446335066112



[%notitle]
== Gracias

image::gracias_multilingue.jpg[background, size=cover]
